\section{Einleitung}
Dieses Handbuch zeigt Schritt für Schritt auf, wie ein Raspberry Pi mit ein wenig Zubehör in einen Tor-Proxy umgewandelt werden kann. Mittels Tor-Proxy kann sich der Anwender schnell und einfach Anonymität verschaffen und so sicherer im Internet unterwegs sein. Die Anonymität wird dabei durch das Tor-Netzwerk zur Verfügung gestellt, in das sich der Anwender über den Proxy einklinkt. Dieses Handbuch macht vor allem dann Sinn, wenn das Prinzip und die Funktionsweise von Tor bekannt und verstanden sind. Folgende Seiten sind eine erste Anlaufstelle für zusätzliche Informationen: 
\begin{itemize}
\item Homepage des Torprojektes, Englisch: \url{https://www.torproject.org/}
\item Wikipedia-Artikel, Deutsch: \url{http://de.wikipedia.org/wiki/Tor_\%28Netzwerk\%29}
\end{itemize}

\input{../../raspberrypi.tex}

\section{Washalb ein Raspberry Pi}
Die Frage die sich vielleicht stellt ist, wieso gerade der Raspberry Pi gut als Tor-Proxy geeignet ist. Dies hat zum einen den Grund, dass die Hardware an sich für wenig Geld erhältlich ist und trotzdem die benötigte Leistung bringt. Ein anderer, fast noch wichtigerer Punkt ist der, dass der Raspberry Pi durch seine geringe Grösse sehr mobil ist. Man kann ihn überall hin mitnehmen, ohne dass er gross auffällt oder Schwierigkeiten bereitet. Ist man beispielsweise auf Geschäftsreise und möchte nicht, dass das Hotel mitkriegt, wo man im Internet unterwegs ist, kann man kurzerhand den Raspberry Pi (Tor-Proxy) in Betrieb nehmen und \textit{anonym} lossurfen.
