\begin{itemize}
  \item Raspberry Pi, Model B
  \item Micro-USB Kabel für Stromversorgung
  \item SD Speicherkarte
  \item RJ45 Netzwerkkabel
\end{itemize}

Es gibt gewisse Voraussetzungen, die man bei der Auswahl der Komponenten beachten muss. Das Micro-USB Kabel für die Stromversorgung muss folgende Spezifikationen erfüllen: mind. 700mA, 5V. Die SD-Karte, auf die später das Betriebssystem geladen wird, sollte mindestens eine Kapazität von 4 Gigabyte aufweisen. Zudem muss man beachten, dass nicht jede verfügbare Karte auch tatsächlich unter dem verwendeten Betriebssystem funktioniert. Es gibt im Internet eine Liste, in der eine Reihe kompatibler und nicht kompatibler Karten aufgeführt werden. Es lohnt sich, diese zu Rate zu ziehen. Man findet sie unter: \url{http://elinux.org/RPi\_SD\_cards\#Working\_.2F\_Non-working\_SD\_cards}.
Das Netzwerkkabel wird verwendet, um den Raspberry Pi mit dem Internet zu verbinden. Dies kann beispielsweise über einen Switch, Router oder eine RJ45-Dose geschehen.
\\
Für die Einrichtung selbst wird noch zusätzliche Peripherie gebraucht, die aber in den meisten Haushalten schon vorhanden sein sollte:

\begin{itemize}
  \item Computer oder Notebook
  \item SD-Karten-Leser (oft in Notebooks integriert)
  \item Monitor mit HDMI-Anschluss
  \item HDMI-Kabel
  \item Tastatur
  \item Maus
\end{itemize}

Die aufgelistete Peripherie braucht man nur für die Einrichtung selbst oder anfallende Wartungsarbeiten.
Ist alles erst einmal korrekt eingerichtet, kann diese wieder andersweitig verwendet werden.
\\
Detaillierte Informationen und Tipps zu den Komponenten sowie der Peripherie findet man unter: \url{http://www.raspberrypi.org/phpBB3/viewtopic.php?t=4277}

\subsection{Betriebssystem installieren}
Bevor der Computer gestartet und mit der Installation begonnen werden kann, muss noch das Betriebssystem aufgesetzt werden.
Die SD-Speicherkarte kann mit wenigen Anweisungen von jedem gängigen Betriebssystem (Windows, OSX, Linux) aus mit einem Raspbian bestückt werden.
\\
\\
Zuerst gilt es, das Betriebssystem selbst aus dem Internet zu laden. Die Download-Datei findet man unter: \url{http://www.raspberrypi.org/downloads}.
Ist die Datei vollständig heruntergeladen und die SD-Karte am SD-Karten-Leser angeschlossen, kann das heruntergeladene Image (Datei) auf die Karte geladen werden.
Es gibt eine sehr gute Anleitung im Internet, die die einzelnen Schritte in Details beschreibt. Man findet sie unter: \url{http://elinux.org/RPi\_Easy\_SD\_Card\_Setup}.
